﻿Он должен был иметь узкий обтекаемый корпус - для легкости скольжения.
<br/>
У него должны были быть высокие мачты - для множества парусов.
<br/>
И он должен был использовать эти паруса - день и ночь, плохая погода или хорошая, попутный ветер или встречный!
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8462406034/" title="trans_aloft500 by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8505/8462406034_59d261ffa4.jpg" width="317" height="500" alt="trans_aloft500"></a>
<br/><br/>

До наших дней из клиперов дожил только один - тот самый, чье название словно взято из книг Александра Грина.
<br/><br/>

<h3><b>Катти Сарк - ведьма и корабль</b></h3>
<br/>

В повести в стихах Роберта Бернса <i><a href="http://igornasa.livejournal.com/37527.html">Тэм О'Шентер</a></i> рассказывается о загулявшем фермере, который возвращался домой после ночной попойки. По дороге его занесло к ведьмам, водившим адский хоровод в заброшенной церкви
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8516499591/" title="b2 by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8386/8516499591_b13dc70237.jpg" width="500" height="375" alt="b2"></a>
<br/><br/>
<i>Но Тэм нежданно разглядел
<br/>
Среди толпы костлявых тел,
<br/>
Обтянутых гусиной кожей,
<br/>
Одну бабенку помоложе!
<br/>
Как видно, на бесовский пляс
<br/>
Она явилась в первый раз ...
<br/><br/>

Она была в рубашке тонкой,
<br/>
которую еще девчонкой
<br/>
Носила, и давно была
<br/>
Рубашка ветхая мала ...</i>
<br/><br/>

На шотландском языке <i>короткая рубашка</i> - <i><b>cutty sark</b></i>. Таким было прозвище юной ведьмы Нэнни. 
<br/><br/>

Восхитившись ее прыжками, Тэм, не сдержавшись, воскликнул:
<br/>
<i>Weel done, Cutty-sark! (Браво, Катти Сарк!)</i>. 
<br/><br/>

Увидев Тэма, нечистая сила бросилась за ним.
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8517613226/" title="b1 by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8515/8517613226_f49da9c902.jpg" width="500" height="375" alt="b1"></a>
<br/><br/>

Сам фермер отделался легким успугом, значительно хуже пришлось его кобыле Мэгги
<br/><br/>

<i>Как вздрогнула она, бедняжка,
<br/>
Когда Короткая Рубашка,
<br/>
Вдруг вынырнув из-за куста,
<br/>
Вцепилась ей в репей хвоста!</i>
<br/><br/>

<i>В последний раз, собравшись с силой,
<br/>
Рванулась добрая кобыла,
<br/>
Взлетела на скрипучий мост,
<br/>
Чертям оставив серый хвост ...</i>
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8497722553/" title="ellis_CuttySarkTailColor by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8390/8497722553_432edd48a2.jpg" width="500" height="319" alt="ellis_CuttySarkTailColor"></a>
<br/><br/>

Именно этот хвост держит ведьма <i>Катти Сарк</i> с клипера ... <i>"Катти Сарк"</i>.
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8434375842/" title="ellis_CS_figurehead by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8232/8434375842_25e39371be.jpg" width="500" height="289" alt="ellis_CS_figurehead"></a>
<br/><br/>

<h3><b>Женщина на корабле</b></h3>
<br/>

Моряки суеверны, что естественно для такого опасного занятия, как морское ремесло. Засвистишь - призовешь шторм, принесешь цветы на борт корабля - дождешься похорон, выйдешь в море в пятницу - не вернешься.
<br/><br/>

Всеобщей была когда-то вера в то, что женщина на борту корабля приносит несчастье. Существовало только одно исключение, при котором женщина приветствовалась моряками. Ей даже разрешалось сопровождать их повсюду - если она "присутствовала" на борту в качестве носового украшения.
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8472942764/" title="ellis_FigureheadsSet by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8389/8472942764_c63da09210.jpg" width="500" height="375" alt="ellis_FigureheadsSet"></a>
<br/><br/>

Считалось, что женская фигура будет успокаивать море, а ее широко открытые глаза найдут безопасный маршрут.
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8446005131/" title="ellis_fugureheadMer500 by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8493/8446005131_3c59e333f3.jpg" width="500" height="375" alt="ellis_fugureheadMer500"></a>
<br/><br/>

Опасностей же, ожидающих парусники, было предостаточно - особенно если судно относилось к высокой породе <i>гончих морей</i> - клиперов.
<br/><br/>

<h3><b>Клипера. Как все начиналось</b></h3>
<br/>

Быстрые корабли всегда были в большом спросе у моряков - приватиров и флибустьеров, береговых охранников и контрабандистов, купцов и перевозчиков рабов. Одним скорость требовалась, чтобы преследовать, другим - уходить от погони.
<br/><br/> 

Такие суда появлялись у всех морских держав. У французов это были люггеры, так называемые "преследователи приливов"
<br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8451172459/" title="ellis_ChasseMaree by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8110/8451172459_1c4db6d3c1.jpg" width="400" height="236" alt="ellis_ChasseMaree"></a>
<br/><br/>

У британцев - бермудские шхуны
<br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8449115809/" title="ellis_bermudaSloop1000 by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8051/8449115809_52dc1735ec.jpg" width="500" height="324" alt="ellis_bermudaSloop1000"></a>
<br/><br/>

Все они могли мчаться по волнам с впечатляющей скоростью, но стандартом скоростного парусника на все времена стало творение янки - клипер. 
<br/><br/>

Клипера не появились в один день, они - результат эволюции. Рожденные в 1820-х годах, клипера достигли своего зенита в 1850-1860-ые и исчезли как класс к концу XIX века.
<br/><br/>

Слово <i>клипер</i> - производное от глагола <i>clip</i> (отрезать, стричь). Подобно ножницам портного, клипера "стригли" волны.
<br/><br/>

Первыми клиперами стали называть балтиморские шхуны, прославившиеся подвигами в американо-британской войне 1812 года. Один из этих кораблей, парусник <i>Chasseur (Охотник, фр.)</i>, захватил 18 британских судов и был переименован в <i>Pride of Baltimore (Гордость Балтимора)</i>
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8454684484/" title="ellis_Chasseur by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8530/8454684484_36a61771b6.jpg" width="400" height="270" alt="ellis_Chasseur"></a>
<br/><br/>

Но балтиморские шхуны еще не являлись подлинным клиперами. 
<br/><br/>

Непосредственным предшественником клиперов принято считать небольшой парусник <i>Ann McKim</i>, построенный в 1832 году
<br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8494524613/" title="ellis_clipperAnnMcKim by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8511/8494524613_9905c8234a.jpg" width="500" height="383" alt="ellis_clipperAnnMcKim"></a>
<br/><br/>

Первым же "настоящим" клипером стал <i>Rainbow (Радуга)</i> (1843 год). 
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8450756027/" title="ellis_Rainbow by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8236/8450756027_8482723469.jpg" width="500" height="353" alt="ellis_Rainbow"></a>
<br/><br/>

Его конструктор Джон Уильям Гриффитс был человеком с научным складом мышления. Он изучил все доступные ему материалы и, проведя множеств тестов на моделях, отошел от традиционного дизайна. Кораблестроители старой школы высказывали опасение, что острый и вогнутый нос парусника, предложенный Гриффитсом, утопит корабль. Но Грифиттс не стал ничего менять - корабль был построен по его чертежам. 
<br/><br/>

У <i>Rainbow</i> уже были все черты классического клипера - выступающий из воды грациозный корпус, устремленный в небо бушприт, высокие мачты и облако парусов.
<br/><br/>

<h3><b>Высокий корабль</b></h3>
<br/>

В английской морской терминологии класс парусников с более чем одной мачтой называется  <i>tall ship</i> (буквально - <i>высокий корабль</i>). Это название как нельзя лучше характеризует клипер с его большим рацио <i>высота/длина</i>, еще большим - <i>высота/ширина</i>.
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8494258718/" title="ellis_TallShip500 by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8106/8494258718_e3a3556d8e_n.jpg" width="240" height="320" alt="ellis_TallShip500"></a>
<br/><br/>

Три или четыре мачты несли по пять ярусов прямых парусов. Большая плошадь парусов и возможность их настройки под ветер любого направления позволяла оседлать стихию, несущую парусники с невероятной для того времени скоростью - 22 узла. 
<br/><br/>

Но сами по себе паруса не обеспечили бы такого быстрого движения, если бы не заточенный под скорость узкий корпус с острым носом. 
<br/><br/>

Нос клипера был вогнутым, a не прямым или выпуклым, как на других кораблях
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8480081114/" title="ellis_Bowtypes by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8520/8480081114_5491b75bed.jpg" width="425" height="214" alt="ellis_Bowtypes"></a>
<br/><br/>

Далеко вперед выступал <i>бушприт</i> (наклонная мачта, устанавливаемая на носу судна), к которому крепились косые паруса.
<br/><br/>

<i>Катти Сарк (носовая часть и чертеж)</i>
<br/>
<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8467329972/" title="ellis_cuttySarkBlueprintTail1000 by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8225/8467329972_9ac3cdf663.jpg" width="500" height="334" alt="ellis_cuttySarkBlueprintTail1000"></a>
<br/><br/>

Несмотря на все техническое великолепие клиперов, их полет был бы невозможен без команды. 
<br/>
Команды многочисленной и опытной, состоящей из самоотверженных моряков, готовых и способных вести свой корабль вперед, невзирая на штормы и штили!
<br/><br/>

И тогда парусник превращался в <i>"летучего голландца"</i>, скользящего по волнам со сверхъестественной скоростью .
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8474413159/" title="ellis_FlyingCloud2 by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8094/8474413159_719d568c6a.jpg" width="500" height="319" alt="ellis_FlyingCloud2"></a>
<br/><br/>


<h3><b>Золотой век американских клиперов</b></h3>
<br/>

Клипера были неподходящими кораблями для перевозки обычных грузов - они были не очень вместительны, слишком дорого стоила их постройка, жили они недолго. Клипера имело смысл использовать только тогда, когда скорость перевозки была важнее количества груза. И однажды в Америке запрос на такие сверхспециализированные корабли появился. 
<br/><br/>

В 1848 году в Калифорнии нашли золото, и через год первая золотая лихорадка была в разгаре. 
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8517945868/" title="ellis_clipperCali by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8505/8517945868_a1c8f44f0f.jpg" width="500" height="313" alt="ellis_clipperCali"></a>
<br/><br/>

<i>Forty-niners</i> (сорок-девятники), золотоискатели первого года лихорадки, могли добираться до калифорнийского "эльдорадо" тремя способами
<br/>
- по суше (через континент),
<br/>
- по морю, по суше и снова по морю (через панамский перешеек)
<br/>
- по морю (вокруг южно-американского континента, огибая мыс Горн)
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8463104787/" title="ellis_clipperCalifMap by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8379/8463104787_a5d03f7b8c.jpg" width="500" height="412" alt="ellis_clipperCalifMap"></a>
<br/><br/>

В ранние дни золотой лихорадки морской маршрут через мыс Горн занимал около пяти месяцев - столько же, сколько поездка через прерии, пустыню и горы. Постепенно клипера сократили срок наполовину. Многие золотоискатели приключений предпочитали морской путь. 
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8466182799/" title="ellis_49ersCut750 by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8518/8466182799_851aea20b4.jpg" width="500" height="385" alt="ellis_49ersCut750"></a>
<br/><br/>

В 1850 году клипер <i>Sea Witch (Морская ведьма)</i> затратил 97 дней на переход <i>Нью-Йорк - Сан-Франциско</i> 
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8463211497/" title="ellis_clipSeaWitch by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8387/8463211497_9cb29f8b44.jpg" width="500" height="316" alt="ellis_clipSeaWitch"></a>
<br/><br/>

На следующий год <i>Sword Fish (Меч-рыба)</i>  установила новый рекорд - 92 дня. 
<br/><br/>

Наконец, в 1853 году клипер с поэтичным названием <i>Flying Cloud (Летящее облако)</i> одолел расстояние в 15 тыс. миль за 87 дней и 8 часов, что стало абсолютным рекордом.
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8474126939/" title="ellis_FlyingCloudSunset by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8094/8474126939_10e4057f7c.jpg" width="500" height="353" alt="ellis_FlyingCloudSunset"></a> 
<br/><br/>

40-ые и 50-ые годы девятнадцатого века были золотым веком американских клиперов. На всех американских верфях восточного побережья, от Балтимора до Мэна, шло их строительство. Они становились больше, тяжелей и ... быстрей!
<br/><br/>

Самым главным конструктором клиперов был бостонец Дональд МакКей, родом из Новой Шотландии. Имена его клиперов, романтичные или пафосные, становились известны каждому. 
<br/><br/>

Из клиперов МакКея многие стали рекордсменами:
<br/><br/>

<i>Great Republic (Великая Республика)</i> - самый большой клипер, длиной 325 футов и весом 4 555 тонн
<br/>
<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8469148204/" title="ellis_clipperGreatRepublic1000 by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8510/8469148204_c839a77c1a.jpg" width="500" height="329" alt="ellis_clipperGreatRepublic1000"></a>
<br/><br/>

<i>Sovereign of the Seas (Повелитель морей)</i> - поменьше, но для своего веса (2 421 тонны) очень быстрый . Именно ему принадлежит абсолютный рекорд скорости - 22 узла
<br/>
<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8470120500/" title="ellis_clipperSovereignSeas by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8380/8470120500_6563c47360.jpg" width="500" height="359" alt="ellis_clipperSovereignSeas"></a>
<br/><br/>

<i>Champion of the Seas (Чемпион морей)</i> - клипер оправдал свое название, преодолев самое большое расстояние за день - 465 морских миль 
<br/>
<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8496935906/" title="ellis_clipperChampion by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8531/8496935906_bfcd878ddf.jpg" width="354" height="500" alt="ellis_clipperChampion"></a>
<br/><br/>

Оценивали скорость клиперов по разному
<br/>
(1) в узлах,
<br/>
(2) в пройденных за день милях,
<br/> 
(3) в затраченных на переход от порта до порта днях. 
<br/><br/>

Во всех трех категориях преимущество американцев было бесспорно. Например, из двенадцати скоростей, превысивших 18 узлов, десять были достигнуты американскими клиперами.
<br/><br/>

Американская гражданская война 1861-1865 годов прервала триумф янки. На сцену выступили британцы.
<br/><br/>

<h3><b><i>Ариэль - Тайпинг</i>. Ничья</b></h3>
<br/>

<i>"Среда, 5 сентября 1866. С рассвета судно идет в компании с другим кораблем. Скорость - 14 узлов ..."</i>
<br/><br/>

Капитан <i>Ариэля</i> Джон Кэй закрыл судовой журнал и еще раз взглянул на белеющий вдали парусник. Это был, конечно же, <i>Тайпинг</i> - капитан хорошо знал корабль соперника.
<br/><br/>

<i>Ариэль</i> и <i>Тайпинг</i>, груженные чаем, вышли из Фучоу в одно время. Они встретились в Южно-Китайском море, потом надолго потеряли друг друга из виду. Суда прошли  с 6-часовой разницей Зондский пролив, в один и тот же день обогнули Мыс Доброй Надежды и почти одновременно пересекли экватор.
<br/><br/>

Сейчас они приближались к Ла Маншу -  спустя три месяца и 15000 миль за кормой.
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8452388478/" title="ellis_arielAndTaeping by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8242/8452388478_317901d02a.jpg" width="500" height="345" alt="ellis_arielAndTaeping"></a>
<br/><br/>

Выигравшего гонку ждали дополнительные 10 шиллингов за каждую тонну ценного продукта. Сто фунтов стерлингов и слава доставались капитану-победителю. Кто станет им - Кей или МакКиннон? В городе делались огромные ставки.
<br/><br/>

Конец гонки был близок. Мчавшиеся последнюю ночь на всех парусах, перед рассветом парусники прошли Данженесский маяк и взяли лоцманов. И вот они - Белые Скалы Дувра, первая примета приближения к Англии для многих поколений моряков! 
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8493480223/" title="ellis_WhiteCliffs500 by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8369/8493480223_da41e3f1b4.jpg" width="500" height="334" alt="ellis_WhiteCliffs500"></a>
<br/><br/>

Толпы зрителей на скалах восторженно наблюдали, как все - пароходы, парусники, чайки - уступали дорогу властелинам скорости. 99 дней для них на разных широтах цвела радуга, всходило солнце, пылали закаты.
<br/><br/>

С разницей в 20 минут клипера стали в доки. Тайпинг пришел первым ...
<br/><br/>

<h3><b>Гонки чайных клиперов</b></h3>
<br/>

Чай, как известно, национальный напиток англичан. В начале XIX века чай с Дальнего Востока на Британские острова везли более года - Суэцкого канала не было, приходилось огибать Африку.
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8490126503/" title="ellis_teaClipperRoute by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8526/8490126503_08800ca286.jpg" width="500" height="376" alt="ellis_teaClipperRoute"></a>
<br/><br/>

Кто привозил чай свежего урожая первым, получал б<i>о</i>льшую цену. И между судовладельцами началось состязание, превратившееся со временем в ежегодные гонки чайных клиперов с призом победителям - капитану и его команде. 
<br/><br/>

В 1866 году приз был поделен между <i>Ариэлем</i> и <i>Тайпингом</i>. Не такой благополучной оказалась другая гонка, в которой фаворитом был клипер <i>Фермопилы</i>, а его главным соперником - тот самый <i>Катти Сарк</i>.
<br/><br/>

<h3><b><i>Катти Сарк</i> против <i>Фермопил</i>. С ветрилами, но без руля</b></h3>
<br/>

<i>Катти Сарк</i> изначально был предназначен для перевозки чая из Китая. Он был построен Геркулесом Линтоном с единственной целью - "переплюнуть" <i>Фермопилы</i>, считавшиеся самым быстрым парусником поздней поры клиперов.
<br/><br/>

Оба клипера имели одинаковые размеры - длина 212 футов, ширина 36 футов, только тоннаж <i>Китти Сарк</i> был меньше - 921 тонна против 948 тонн у <i>Фермопил</i>.
<br/><br/>

<i>Фермопилы</i> и <i>Катти Сарк</i>
<br/>
<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8471915585/" title="ellis_cuttySarkAndThermopylae by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8391/8471915585_57c65c511e.jpg" width="500" height="320" alt="ellis_cuttySarkAndThermopylae"></a>
<br/><br/>

Знаменитая гонка происходила в 1872 году. Катти Сарк быстро вырвался вперед, опередив Фермопилы на 400 миль. Увы, в бурю лидер гонки потерял руль. Героическая команда клипера не сдалась, построила временный руль и доплыла до Лондона. Приз, конечно, достался Фермопилам.
<br/><br/>

Но и Фермопилы, и все клипера проиграли другую гонку - пароходы против парусников.
<br/><br/>

<h3><b>С легким паром, или закат парусов</b></h3>
<br/>

Открытие Суэцкого канала в 1868 году и последовавшая экспансия пара означали конец эпохи самых великолепных парусников.
<br/><br/>

Начиная с 1860-ых годов чистокровные парусники стали вытесняться - сначала парусниками с паром на подхвате, затем пароходами с парусами на подхвате, и наконец - просто пароходами.
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8517958300/" title="ellis_cliiperReplace by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8100/8517958300_940677b302.jpg" width="500" height="322" alt="ellis_cliiperReplace"></a>
<br/><br/>

Оставшиеся клипера еще какое-то время служили - одни перевозили австралийскую шерсть, другие - иммигрантов. Некоторым же пришлось везти уголь - для тех самых пароходов, которые вытеснили клипера с морского простора.
<br/><br/>

Клипера из-за экстремальных условий существования не были долгожителями. Одни из них гибли в крушениях, другие просто изнашивались. В 1907 году "Фермопилы" были списаны - но не проданы на слом, а с почетом торпедированы.  
<br/><br/>

Самая же необычная судьба ждала <i>Катти Сарк</i>.
<br/><br/>

<h3><b><i>Катти Сарк</i>. Зигзаги судьбы</b></h3>
<br/>

Катти Сарк была неординарной ведьмой
<br/><br/>

<i>Потом молва о ней гремела:
<br/>
Она и скот губить умела,
<br/>
<b>И корабли пускать на дно</b>,
<br/>
И портить в колосе зерно!</i>
<br/><br/>

Но пускала под воду она только чужие корабли, свой оберегала. 
<br/>

<i>"Катти Сарк"</i> - единственный корабль "золотого века" клиперов, доживший до нашего времени.
<br/><br/>

После чайной карьеры Катти Сарк возил австралийскую шерсть, потом переходил из рук в руки, пока не был куплен в 1922 году капитаном Уилфредом Доуменом. Судно было восстановлено и стало учебным парусником.
<br/><br/>

В 1940-х годах в судьбе Катти Сарк появился "русский след". Существует такой апокриф:
<br/><br/>
<i>В 1944 году Иван Ефремов написал рассказ-биографию <a href="http://www.litmir.net/br/?b=75102">"Катти Сарк"</a>, достаточно близко передавшую жизненный путь  парусника. В конце рассказа маститый фантаст ... нафантазировал дальнейшую судьбу клипера. После того, как рассказ был переведен на английский, британцы прочитали его, собрали средства</i> 
<br/><br/>

... и, как предсказывалось Ефремовым, действительно поставили <i>"Катти Сарк"</i> на вечную стоянку в сухой док Гринвича.
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8480043373/" title="ellis_cuttySarkBowPic1000 by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8231/8480043373_8cf0b38a0d.jpg" width="500" height="375" alt="ellis_cuttySarkBowPic1000"></a>
<br/><br/>

Более пятидесяти лет лет клипер радовал любителей парусов, пока в 2007 году не сгорел
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8496209547/" title="ellis_cuttySarkFire by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8372/8496209547_728b31339b.jpg" width="500" height="334" alt="ellis_cuttySarkFire"></a>
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8499525202/" title="Untitled by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8507/8499525202_20b8a40802.jpg" width="500" height="281" alt="Untitled"></a>
<br/><br/>
К счастью, накануне пожара некоторые части парусника были сняты для реконструкции и уцелели. К 2012 году клипер был восстановлен. 
<br/><br/>

Парусник возвышается над павильоном, сине-зеленая крыша которого напоминает океанские волны.
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8495030203/" title="ellis_CuttySarkMuseumOutside by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8243/8495030203_03acac31ec.jpg" width="500" height="545" alt="ellis_CuttySarkMuseumOutside"></a>
<br/><br/>

Внутри павильона находится <a href="http://www.rmg.co.uk/cuttysark/history-and-collections/">музей</a>.
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/89565166@N02/8495027405/" title="ellis_CuttySarkMuseumInside by Igor Sakkizov, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8369/8495027405_a3bb6dac8a.jpg" width="500" height="375" alt="ellis_CuttySarkMuseumInside"></a>
<br/><br/>

Новодел дает представление о кораблях золотого века клиперов, но многие считают, что с пожаром на <i>Катти Сарк</i> закончилась самая прекрасная эпоха парусного флота ...
<br/><br/><br/><br/><br/>

<i><b>The Dartz "Катти Сарк"</b></i>
<br/><br/>

<iframe width="420" height="315" src="http://www.youtube.com/embed/HsJKNjPXB8E?wmode=opaque" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe>


